---
title: Block 3
---
```{r, echo = FALSE, results='asis'}
library(webexercises)
```

## Exercises

### Übungen 3 – A1
Bestimmen Sie die Ableitung zu

::: {.webex-check .webex-box}
```{r, results='asis', echo=FALSE}
opts <- c(
  answer = "$f^{\\prime}(x) = 12x^{3} + 2x$",
  "$f^{\\prime}(x) = 12x^{3} + x$",
  "$f^{\\prime}(x) = 3x^{3} + 2x$"
)
cat("(a) ${f}(x) = 3 x^{4} + x^{2} + 5$",
  longmcq(opts))
```
:::

::: {.callout-tip collapse="true"}
$\\f(x) =  3x^{4} + x^{2} + 5 \Rightarrow f'(x) = 12x^{3} = 2x$
:::

::: {.webex-check .webex-box}
```{r, results='asis', echo=FALSE}
opts <- c(
	"$f^{\\prime}(x) = 2e^{3x}$",
	"$f^{\\prime}(x) = e^{3x}/3$",
	answer = "$f^{\\prime}(x) = 3e^{3x}$"
)

cat("(b) ${f}(x) = e^{3x}$",
	longmcq(opts))
```
:::

::: {.callout-tip collapse="true"}
$\\f(x) = e^{3x} \Rightarrow f'(x) = 3e^{3x}$
:::

::: {.webex-check .webex-box}
```{r, results='asis', echo=FALSE}
opts <- c(
	"$f^{\\prime}(x) = e^{3x} + 2 + 1$",
	answer = "$f^{\\prime}(x) = 3e^{3x} + 3$",
	"$f^{\\prime}(x) = e^{3x} + 3$"
)

cat("(c) ${f}(x) = 2x + e^{3x} + x$",
	longmcq(opts))
```
:::

::: {.callout-tip collapse="true"}
$\\f(x) = 2x + e^{3x} + x \Rightarrow f'(x) = 2 +3e^{3x} + 1 = 3e^{3x} + 3$
:::

::: {.webex-check .webex-box}
```{r, results='asis', echo=FALSE}
opts <- c(
	"$f^{\\prime}(x)  = 2 \\cdot (1 - x^{2} )^{-\\frac{1}{2}} \\cdot (-2x$)",
	"$f^{\\prime}(x) = 1 - 2x$",
	answer = "$f^{\\prime}(x)  = 1/2 \\cdot (1 - x^{2} )^{-\\frac{1}{2}} \\cdot (-2x$)"
)

cat("(d) ${f}(x) = \\sqrt{1 - x^{2}}$",
	longmcq(opts))
```
:::

::: {.callout-tip collapse="true"}
$\\f(x) = \sqrt{1 - x^{2}} = (1 - x^{2})^{1/2} \Rightarrow f'(x) = 1/2 \cdot (1 - x^{2})^{- \frac{1}{2}} \cdot (-2x)$
:::

::: {.webex-check .webex-box}
```{r, results='asis', echo=FALSE}
opts <- c(
	"$f^{\\prime}(x)$ = $e^{x}$ ($\\frac{1}{x} + \\ln(x))$",
	answer = "$f^{\\prime}(x)$  = $e^{x}$ $\\cdot$ $\\frac{1}{x}$ + $e^{x}$ $\\cdot \\ln(x)$",
	"$f^{\\prime}$ = $e^{x}$ $\\cdot ln(x)$"
)

cat("(e) ${f}(x) = e^{x} \\cdot ln(x)$",
	longmcq(opts))
```
::: 

::: {.callout-tip collapse="true"}
$\\f(x) = e^{x} \cdot \ln(x) \Rightarrow f'(x) = e^{x} \cdot \frac{1}{x} + e^{x} \cdot \ln(x)$
:::

::: {.webex-check .webex-box}
```{r, results='asis', echo=FALSE}
opts <- c(
	answer = "$f^{\\prime}(x) = (x + 4) \\cdot (-2) \\cdot \\frac{1}{x^{3}} + 1 \\cdot \\frac{1}{x^{2}}$",
	"$f^{\\prime}(x) = (x + 4) \\cdot \\frac{1}{x^{3}} + 1 \\cdot \\frac{1}{x^{2}}$",
	"$f^{\\prime}(x) = \\frac{1}{x^{2}} + 1 \\cdot \\frac{1}{x^{3}}$"
)

cat("(f) ${f}(x) =  \\frac{x+4}{x^{2}}$",
	longmcq(opts))
```
:::

::: {.callout-tip collapse="true"}
$\\f(x) = \frac{(x + 4)}{x^{2}} = (x + 4) \cdot \frac{1}{x^{2}} \Rightarrow f'(x) = (x + 4) \cdot (-2) \cdot \frac{1}{x^{3}} + 1 \cdot \frac{1}{x^{2}}$
:::

::: {.webex-check .webex-box}
```{r, results='asis', echo=FALSE}
opts <- c(
	"$f^{\\prime}(x) = (x + 4) \\cdot e^{x}$",
	"$f^{\\prime}(x) = 1 + e^{x}$",
	answer = "$f^{\\prime}(x) = (x + 4) \\cdot e^{x} + 1 \\cdot e^{x}$"
)

cat("(g) ${f}(x) = (x + 4) \\cdot e^{x}$",
	longmcq(opts))
```
:::

::: {.callout-tip collapse="true"}
$\\f(x) = (x + 4) \cdot e^{x} \Rightarrow f'(x) = (x + 4) \cdot e^{x} + 1 \cdot e^{x}$
:::

::: {.webex-check .webex-box}
```{r, results='asis', echo=FALSE}
opts <- c(
	answer = "$f^{\\prime}(x) = 1/(x - 4)$",
	"$f^{\\prime}(x) = x - 4$",
	"$f^{\\prime}(x) = \\frac{1}{x^{x}} + 2$"
)

cat("(h) ${f}(x) = ln(x - 4) + 2$",
	longmcq(opts))
```
:::

::: {.callout-tip collapse="true"}
$\\f(x) = \\ln(x - 4) + 2 \Rightarrow f'(x) = 1/(x - 4)$
:::

::: {.webex-check .webex-box}
```{r, results='asis', echo=FALSE}
opts <- c(
	"$f^{\\prime}(x) = e^{-2x}$",
	answer = "$f^{\\prime}(x) = -2e^{-2x}$",
	"$f^{\\prime}(x) = 2e^{-2x}$"
)

cat("(i) ${f}(x) = e^{-2x}$",
	longmcq(opts))
```
:::

::: {.callout-tip collapse="true"}
$\\f(x) = e^{-2x} \Rightarrow f'(x) = -2e^{-2x}$
:::

::: {.webex-check .webex-box}
```{r, results='asis', echo=FALSE}
opts <- c(
	answer = "$f^{\\prime}(x) = -4x \\cdot e^{-2x^{2}}$",
	"$f^{\\prime}(x) = e^{-2x^{2}}$",
	"$f^{\\prime}(x) = -2x \\cdot e^{-2x^{2}}$"
)

cat("(j) ${f}(x) = e^{-2x^{2}}$",
	longmcq(opts))
```
:::

::: {.callout-tip collapse="true"}
$\\f(x) = e^{-2x} \Rightarrow f'(x) = -4x \cdot e^{-2x^{2}}$
:::

### Übungen 3 – A2

::: {.webex-check .webex-box}
```{r, results='asis', echo=FALSE}
opts <- c(
	"$f(−0.5) = 1.25$, $f(0.25) = −0.4375$, $f(1) = 8$, $f(−1) = -2$",
	answer = "$f(-1) = -2$, $f(-0.5) = 1.25$, $f(0.25) = -0.4375$, $f(1) = 8$",
	"$f(0) = 0$, $f(0.5) = 2.625$, $f(−0.25) = -0.4375$, $f(0.25) = 0.4375$"
)

cat("Gegeben ist die Funktion ${f}(x) = 8 x^{3} + 3 x^{2} – 3x$. <br>
	Bestimmen Sie die globalen und lokalen Extremstellen der Funktion im Intervall [-1,1].<br>
	Skizzieren Sie die Funktion zunächst auf dem Intervall [-1,1].<br><br>
	Verwenden Sie folgende Regel: <br>Nullstellen einer quadratischen Funktion ${f}(x) = a  x^{2} + bx + c$ <br>
	gegeben durch: 
	<br><br>$$x_{1,2} = \\frac{-b \\pm \\sqrt{b^{2} - 4ac}}{2a}$$ <br>
	(Vergleiche auch p-q-Formel mit $p = b/a$ und $q = c/a$)",
	longmcq(opts))
```
:::

::: {.callout-tip collapse="true"}
Zunächst muss die Ableitung gebildet werden.<br>
Es ist $\\f'(x) = 24x^{2} + 2 6x -3$ <br>

Davon müssen nun die Nullstellen bestimmt werden: <br><br>
$\\0 = 24x^{2} + 6x - 3 \Leftrightarrow 0 = 8x^{2} + 2x -1$ <br><br>
$\\ \Leftrightarrow x_{1,2} = \frac{-2 \pm \sqrt{4 - 4 \cdot 8 \cdot (-1)}}{16} = \frac{-2 \pm \sqrt{36}}{16} \Rightarrow x_{1} = - 0.5,x_{2} = 0.25$

Eine Auswertung der Funktion an den möglichen Extremstellen, sowie am
Rand des Intervalls ergibt: <br>
$\\f(-1) = -2, f(-0.5) = 1.25, f(0.25) = -0.4375, f(1) = 8$ <br><br>
Daraus lässt sich ablesen, dass die absoluten Extremwerte am Rand
liegen. Da ein Polynom vom Grad 3 entweder zwei Extremwerte oder eine
Wendestelle besitzt, sind die inneren Punkte auch lokale Extremwerte.
:::
